\chapter{Princípios e Diretrizes Gerais do Curso e o PDI}
\label{chap:pdi}

\section{Interdisciplinaridade}
\label{sec:interdisciplinaridade}

A interdisciplinaridade e a dinâmica curricular integrada na UnB orientam a busca pela diversidade, pela criatividade e pela troca de conhecimento. Também amplia a formação dos estudantes e implica na articulação e integração de diferentes instâncias que existem na Universidade, tais como diferentes campos de conhecimento e os diferentes contextos pedagógicos, acadêmicos, administrativo e social. 

%No âmbito do curso, a interdisciplinaridade é desenvolvida a partir da inserção de um núcleo de conteúdos obrigatórios na matriz curricular do curso. Este núcleo, composto pelas disciplinas   \textbf{projeto integrador de engenharia 1, projeto integrador de engenharia 2, trabalho de conclusão de curso 1 e trabalho de conclusão de curso 2}, promove o ensino de habilidades específicas que permitirão aos estudantes integrar os conteúdos curriculares até então cursados com outras áreas de conhecimento. 

A nova grade curricular proposta neste PPC amplia a interdisciplinaridade do curso através da introdução de disciplinas específicas ministradas a partir dos conceitos de aprendizagem baseada em projetos, de atividades acadêmicas complementares, da oportunidade de participação em projetos de extensão e do estágio supervisionado obrigatório. 

Em particular, a concepção do campus incentiva a interdisciplinaridade entre os cursos oferecidos na graduação: Engenharia Automotiva, Engenharia Aeroespacial, Engenharia de Energia, Engenharia Eletrônica e Engenharia de Software. Ao estudante é oferecida a possibilidade de cursar até 24 (vinte e quatro) créditos como módulo livre, o que permite lhe uma formação de cunho mais flexível e interdisciplinar. Esta opção contempla não apenas a realização de matérias dentro do campus da UnB-Gama, mas também no âmbito de toda a Universidade de Brasília. Cabe ainda destacar a existência de duas disciplinas específicas de projetos, \textbf{Projeto Integrador de Engenharia I e Projeto Integrador de Engenharia II}, nas quais os estudantes de todas as engenharias atuam de forma colaborativa para o desenvolvimento de uma solução integrada.

%\section{Multi, inter e transculturalidade}
%\label{sec:culturalidade}

\section{Flexibilização e Uso das TICs}
\label{sec:tics}

No que se refere a flexibilização, a estrutura curricular da UnB é organizada em Módulo Integrante e Módulo Livre. O primeiro é constituído pela Área de Concentração e pela Área Conexa; e o segundo, pelos conteúdos de áreas de conhecimento e campos de atuação que despertam o interesse do estudante. São permitidos ao estudante cursar até 24 créditos no Módulo Livre. Tal flexibilização curricular permite aos estudantes cursarem disciplinas vinculadas aos diferentes Institutos e Faculdades que fazem parte da estrutura da universidade. 

No âmbito do curso, seguindo as orientações da estrutura curricular definida pela UnB,\textbf{ o estudante também poderá cursar até 24 créditos de disciplinas de módulo livre. É importante salientar que o conjunto de disciplinas que fazem parte do módulo livre é opcional sendo individualmente escolhido e construído por cada estudante}. Considerar-se-á disciplinas de módulo livre toda e qualquer disciplina que não pertença a matriz curricular do curso.

A UnB reconhece que as Tecnologias de Informação e Comunicação (TICs) desempenha um importante papel no processo de ensino-aprendizagem. Atualmente a universidade conta com diversos sistemas informatizados que permitem aos estudantes: consultar sua situação acadêmica, verificar livros disponíveis da biblioteca, ter acesso a material disponibilizado pelos professores, dentre outros. Por estar inserido em uma unidade da UnB, toda infraestrutura e recursos de TICs de apoio ao estudante deverão também estar disponíveis aos estudantes do curso. Por estar em um campus da área de tecnologia, o corpo docente é constantemente incentivado a fazer uso regular, em particular, do ambiente Aprender. Este ambiente é uma plataforma AVA/Moodle concebida para apoiar a comunidade acadêmica nas atividades de ensino e aprendizagem das disciplinas da UnB.

\section{Relação com o Projeto Político Institucional (PPI)}
\label{chap:ppi}

Toda regulamentação deste curso é submetida à avaliação e aprovação da Câmara de Ensino de Graduação (CEG) do Decanato de Graduação (DEG) da UnB. As atividades regulares do curso são supervisionadas pelo DEG. A CEG e o DEG são responsáveis pela adequação do curso ao PPI.
